\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

\begin{document}

% Remarques
% =========
%
%
% Capacités attendues (compléments sur la dérivation)
% ---------------------------------------------------
%
% [x] Calculer la dérivée d'une fonction donnée par une formule simple mettant
%     en jeu  opérations algébriques et composition.
% [x] Calculer la fonction dérivée, déterminer les limites et étudier les
%     variations d'une fonction construite simplement à partir des fonctions de
%     référence.
% [ ] Démontrer des inégalités en utilisant la convexité d'une fonction.
% [ ] Esquisser l'allure de la courbe représentative d'une fonction f à partir
%     de la donnée de tableaux de variations de f, de f', ou de f''.
% [x] Lire sur une représentation graphique de f, de f' ou de f'' les
%     intervalles où f est convexe, concave, et les points d'inflexion. Dans le
%     cadre de la résolution de problème, étudier et utiliser la convexité d'une
%     fonction.
%
% Barême
% ------
%
% A.1.    1   : 0.5 coef directeur 0.5 ordonnée à l'origine
% A.2.    0.5 : 0.25 ]-inf; 0[ convexe 0.25 [0; +inf[ concave
% B.3.    1.5 : 0.5 formule (u/v)' ou (1/u)' 
%               0.5 derivee e^(-3x)
%               0.5 calcul
% B.4     1   : 0.5 signe f' 0.25 conclusion croissance 0.25 strict
% B.5.(a) 1   : 0.5 limite de e^(-3x) 0.5 conclusion
% B.5.(b) 1   : 0.5 limite de e^(-3x) 0.5 conclusion
% C.6     1   : 0.5 y = f'(a)(x-a)+f(a) 
%               0.5 calculs
%                   0.25 détails f'(0) et f(0)
% C.7     1.5 : 0.5 signe (e^(-3x)-1)
%                   0.25 annule en 0 
%                   0.25 + 0 -
%               0.25 signe 9e^(-3x)
%               0.25 signe (1+e^(-3x))^3
%               0.5 règle signe quotient
% C.8.(a) 0.5 : utilisation signe
% C.8.(b) 1   : 0.5 point d'inflexion 0.5 positions


\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Devoir -- Dérivation \& continuité}}\\[2mm]

{\large Lundi 16 Décembre 2024, durée : 1h00}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie.
\item \underline{\textbf{Soulignez ou encadrez vos résultats}}.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
\end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\begin{exo} % D'après 23-MATJ2LI1
  On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    f(x) = \frac{1}{1+e^{-3x}}.
  \]
  On note $\mathscr C_f$ sa courbe représentative dans un repère orthogonal du
  plan. On nomme $A$ le point de coordonnées $\left( 0; \frac{1}{2} \right)$ et
  $B$ le point de coordonnées $\left( 1; \frac{5}{4} \right)$. On a tracé
  ci-dessous la courbe $\mathscr C_f$, et $\mathcal T$ la tangente à la courbe
  $\mathscr C_f$ au point d'abscisse $0$.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[simple graph, ymin=-.6, ymax = 1.4, xmin=-2.75,
        xmax=3.75,x=2cm, y=4cm, ytick={-0.5, -0.25, ..., 1.25},
      yticklabels={,,,,,,$1$}, xtick={-2.5, -2.0, ...,3.5},
    xticklabels={,,,,,$0$,,$1$}, xticklabel style = {font=\normalsize,
    yshift=.0cm}, yticklabel style = {font=\normalsize, xshift=.0cm},
]
        \addplot[thick, green!50!black, samples=201] {1/(1+exp(-3*x))};
        \addplot[thick, red!90!black, samples=101] {0.5+.75*x};
      \end{axis}
      \coordinate (O) at (5.5,2.4);
      \coordinate (A) at ($(O)+(0,2)$);
      \coordinate (B) at ($(A)+(2,3)$);
      \node[below left] at (O) {$0$};
      \begin{scope}[thick, red!90!black]
      \drawCrossP A;
      \drawCrossP B;
      \node[below right] at (A) {$A$};
      \node[below right] at (B) {$B$};
      \node at (3.3, 0.3) {$\mathcal T$};
      \end{scope}
      \node[green!50!black] at (13, 6.75) {$\mathscr C_f$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \paragraph{Partie A : lectures graphiques}~\\
  Dans cette partie, les résultats seront obtenus par lecture graphique. Aucune
  justification n'est demandée.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer l'équation réduite de la tangente $\mathcal T$.
    \item Donner les intervalles sur lesquels la fonction $f$ semble convexe ou
      concave.
  \end{enumerate}

  \paragraph{Partie B : étude de la fonction}
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{2}
    \item On admet que la fonction $f$ est dérivable sur $\mathbb{R}$. Justifier
      que la fonction dérivée $f'$ est définie sur $\mathbb{R}$ par
      \[
        f'(x) = \frac{3e^{-3x}}{\left( 1+e^{-3x} \right)^2}.
      \]
    \item Justifier que la fonction $f$ est strictement croissante sur
      $\mathbb{R}$.
    \item \begin{enumerate}
        \item Déterminer la limite en $+\infty$ de la fonction $f$.
        \item Déterminer la limite en $-\infty$ de la fonction $f$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  \paragraph{Partie C : tangente et convexité}~\\
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{5}
    \item Déterminer par le calcul une équation de la tangente $\mathcal T$ à la
      courbe $\mathscr C_f$ au point d'abscisse $0$.
  \end{enumerate}
  On admet que la fonction $f$ est deux fois dérivable sur $\mathbb{R}$. On note
  $f''$ la fonction dérivée seconde de la fonction $f$. On admet que $f''$ est
  définie sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    f''(x) = \frac{9e^{-3x}\left( e^{-3x}-1 \right)}{\left( 1+e^{-3x} \right)^3}.
  \]
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{6}
    \item Étudier le signe de la fonction $f''$ sur $\mathbb{R}$.
    \item \begin{enumerate}
        \item Indiquer, en justifiant, sur quel(s) intervalle(s) la fonction $f$
          est convexe.
        \item Que représente le point $A$ pour la courbe $\mathscr C_f$ ?
      \end{enumerate}
      En déduire la position relative de la tangente $\mathcal T$ et de la
      courbe $\mathcal C_f$. Justifier la réponse.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
